Опишите своими словами, что такое экранирование, и зачем оно нужно в языках программирования

Экранирование нужно для вставки в текст спецсимволов, которые применяются для образования текста, например, если текст выделили с помощью двойных кавычек и в тексте нужно вставить дополнительные кавычки.